<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/home/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/home/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-08-01T03:24:07+06:00</updated><id>http://localhost:4000/home/feed.xml</id><title type="html">Official site of Dhrubo Kamal</title><entry><title type="html">Justice for Engineer Delwar</title><link href="http://localhost:4000/home/2020/05/16/delwar.html" rel="alternate" type="text/html" title="Justice for Engineer Delwar" /><published>2020-05-16T00:00:00+06:00</published><updated>2020-05-16T00:00:00+06:00</updated><id>http://localhost:4000/home/2020/05/16/delwar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/home/2020/05/16/delwar.html">&lt;p&gt;আমি মাহদী মুশফিক কামাল ,
বাংলাদেশ প্রকৌশল বিশ্ববিদ্যালয়ের একজন ছাত্র।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বুয়েট’৮৬ ব্যাচের ছাত্র, প্রকৌশলী দেলোয়ার হোসেন হত্যার বিচার দাবি করছি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দুর্নীতিবাজ প্রভাবশালী ঠিকাদারদের সাথে আপোষ না করায়, ঘুষ নিতে রাজি না হওয়ায় গাজীপুরের কোনাবাড়ি জোনের ইঞ্জিনিয়ার দেলোয়ার হোসেনকে হত্যা করা হয়েছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেলোয়ার হোসেনকে কেউ চিনতো না। সততা ও পেশাদারিত্বের জন্য প্রাণ না দিলে হয়তো কেউ তাঁর কথা জানতেও পারতো না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেলোয়ার হোসেনের মৃত্যুতে দেশের সংবাদ মাধ্যম নীরব ভূমিকা পালন করছে। দেশের একজন সৎ, মেধাবী কর্মকর্তার এমন মৃত্যু দেশের জন্য চরম লজ্জাজনক ঘটনা হলেও গনমাধ্যম এ ঘটনাটিতে খুব একটা গুরুত্ব প্রদান করছে না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;খ্যাতির লোভে নয়, বিবেকের দৃঢ়তায় ঘুষ প্রত্যাখ্যান করেছিলেন ইঞ্জিনিয়ার দেলোয়ার। একশো কোটি টাকার ফাইল আটকে থাকায় তাকে হত্যা করেছে প্রভাবশালী ঠিকাদারেরা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি এই সৎ, মেধাবী অফিসারের হত্যার বিচার দাবি করছি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি এই বীভৎস হত্যাকাণ্ডের খবর যথোচিত গুরুত্বের সাথে জনগনের কাছে পৌঁছানোর দাবি করছি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি তাঁর স্ত্রী সন্তান এবং পরিবারের নিরাপত্তা দাবি করছি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি অনতিবিলম্বে, এই দৃঢ় ব্যাক্তিত্বের মানুষটির জঘন্য হত্যাকাণ্ডের বিচার দাবি করছি।&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">আমি মাহদী মুশফিক কামাল , বাংলাদেশ প্রকৌশল বিশ্ববিদ্যালয়ের একজন ছাত্র।</summary></entry><entry><title type="html">Covid-19 and our preparation !</title><link href="http://localhost:4000/home/jekyll/cat1/2020/03/10/covid19.html" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19 and our preparation !" /><published>2020-03-10T16:09:38+06:00</published><updated>2020-03-10T16:09:38+06:00</updated><id>http://localhost:4000/home/jekyll/cat1/2020/03/10/covid19</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/home/jekyll/cat1/2020/03/10/covid19.html">&lt;p&gt;1.
Every lie we tell incurs a debt to the truth. Sooner or later that debt is paid. -Chernobyl 2019&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিশ্বাস না হলে ইরানের দিকে তাকান। প্রথম CoVID-19 ধরা পড়ার (Feb 19) নয় দিন পর্যন্ত ইরান মিডিয়াতে বলে এসেছে পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রনে, দুশ্চিন্তার কারন নেই।
প্রথম আক্রান্তের দুইদিন পরে ইরানে জাতীয় নির্বাচন হয়েছে। প্রথম আক্রান্ত হওয়া শহর Qom এ শত শত মসজিদ রয়েছে, মানুষ একসাথে নামাজ পড়ছে, আলিঙ্গন করছে, দরজা/ দেয়ালে চুমু খাচ্ছে। তবু ইরান কোনো ব্যাবস্থা নেয় নি। একটা সংক্রামক রোগ ছড়ানোর জন্য এর চেয়ে বড় কোনো ভুল সিদ্ধান্তের কি দরকার হয়?
কয়েকদিন পরে ইরানের স্বাথ্য প্রতিমন্ত্রী হারিরচি নিজেই CoVID-19 এ আক্রান্ত হলেন। দেশটির উপ-রাষ্ট্রপতিসহ আইনপ্রনেতাদের কমপক্ষে ২৩ জন ততদিনে করোনা আক্রান্ত। শীঘ্রই আলাতুল্লাহ খোমেনির কার্যনির্বাহী পরিষদের একজন CoVID-19 এ মারা গেলেন। ইরান তখন এসে স্কুল কলেজ ভার্সিটি বন্ধ করল।
‍
2.
আমাদের দেশের নীতিনির্ধারকরা ইরানের থেকে কিছুই শেখে নি। অফিশিয়ালি গত তিনদিনে দেশে কোনো করোনা রোগী নেই। তাই, সঠিক নিরাপত্তা গ্রহণের “Incentive” ও সকলের মধ্যে নেই। কিন্তু শুধু চিন্তা করুন সেই সকল স্বাস্থ্যকর্মীর কথা, যারা নিউমোনিয়া, কিডনি ফেইলিয়র ভেবে এই সংক্রামক রোগীদের চিকিৎসা করে যাচ্ছেন। চিন্তা করুন সেইসকল বাহকের কথা যাদের এই মুহুর্তে গুরুতর অবস্থা না থাকলেও বাজার/ব্যাংকে/শিক্ষাপ্রতিস্থানে গড়ে ৫ জন করে নতুন রোগী তৈরি করছে।
আমি শাটডাউনের কথা বলছি না, কিন্তু অন্তত জরুরী অবস্থাজারী করা প্রয়োজন। আক্রান্ত হওয়ার পর ইরানের স্বাস্থ্য প্রতিমন্ত্রী 25 Feb এসে বলেন, “This is a very democratic Virus. It does not distinguish between poor and rich”। এরা আসলেই গনতান্ত্রিক ভাইরাস, এরা সতের-আঠারো তারিখের পরোয়া করে না। (প্রথম কমেন্টে লিংক)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Every lie we tell incurs a debt to the truth”। আপনাদের এই সত্যগোপন (প্রকান্তরে মিথ্যা ) যত মানুষের জীবনকে ঝুকির মধ্যে ফেলছে তাদের দায়ভার নেয়ার ক্ষমতা সত্যিই আপনাদের রয়েছে?&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="jekyll" /><category term="cat1" /><summary type="html">1. Every lie we tell incurs a debt to the truth. Sooner or later that debt is paid. -Chernobyl 2019</summary></entry><entry><title type="html">Happy mothers day Ammu</title><link href="http://localhost:4000/home/2020/03/08/ammu.html" rel="alternate" type="text/html" title="Happy mothers day Ammu" /><published>2020-03-08T16:09:38+06:00</published><updated>2020-03-08T16:09:38+06:00</updated><id>http://localhost:4000/home/2020/03/08/ammu</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/home/2020/03/08/ammu.html">&lt;p&gt;আমার আম্মুর ইচ্ছা ছিলো ভার্সিটির টিচার হওয়া। ডিপার্টমেন্টে সেকেন্ড হওয়ায় তা আর হয়ে ওঠে নি (যদিও পরে খুবিতে খন্ডকালীন শিক্ষক হয়েছে)। বিয়ের পরপর আম্মু ঠিক করল কলেজের চাকরি ছেড়ে দিয়ে সংসার করবে। বাবা নিষেধ করল। বলল সারাজীবন “মিসেস জাহিদ”- শুনতে ভালো লাগবে না, তোমার নিজের একটা পরিচয় থাকা দরকার। আম্মু তারপরও ঠিক করল বাবা জেলা প্রশাসক এর প্রমোশন পেলে চাকরি ছাড়বে, দুইজনের চাকরি দুই যায়গায় হলে সমস্যা। কোনো এক কারণে সেটাও হয়নি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাবা হুট করে মারা গেল আর হঠাৎ করে বাসার সব দায়িত্ব এসে পড়ল আম্মুর উপর। সত্যি বলতে প্যাট্রিয়ার্কির জঘন্য দিকগুলোর সাথে আমার তখনই পরিচয়। “সিংগেল মাদার হিসাবে কিভাবে বাসা সামলাবে”, “বিয়ে করে ফেলো”, “শ্বশুরবাড়ি চলে যাও” এসব কথাও মানুষজন আম্মুকে বলছে সেসব শুনেছি। আমি গর্ব করে বলতে পারি আম্মু কখনো মাথা নিচু করে এসব শুনে আসে নি। এটার বড় কারন সম্ভবত আম্মু কারো উপর আর্থিকভাবে নির্ভরশীল ছিলো না। সত্যি বলতে এমন কোনো সপ্তাহ যায় না যেখানে আম্মুকে কোনো না কোনো ঝামেলা সামলাতে হয়। তারপর আম্মুকে দেখি অদ্ভুত রকমের শক্ত থাকতে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;নারী দিবসে স্বাগত জানাই সেসব শক্ত মায়েদের, যারা নীরবে শিকড় হয়ে টিকিয়ে রেখেখেন অজস্র স্বত্তাকে। প্রত্যাশা রাখি নিয়মতান্ত্রিক শোষনে থাকা নারীরা যারাও নীরবে অত্যাচার সয়ে চলেছেন , তারা আর্থিক স্বাবলম্বিতা অর্জন করে নীরবেই প্রতিবাদ চালিয়ে যাবেন পুরুষতান্ত্রিক সমাজের বিরুদ্ধে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শেষ করব আম্মুরই একটা কথা দিয়ে।”আমরা দুইশ বছর ছিলাম বৃটিশদের পায়ের নিচে,ওদের সমাজে কি হয়েছে তা কি আমরা দেখেছি? আমাদের সমাজেও ইতিবাচক পরিবর্তন আসবে,দুশো বছর না হোক কিছুদিন তো ধৈর্য রাখতে হবে “। ইতিবাচক সমাজের প্রত্যাশায় নারী দিবসের শুভেচ্ছা।&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">আমার আম্মুর ইচ্ছা ছিলো ভার্সিটির টিচার হওয়া। ডিপার্টমেন্টে সেকেন্ড হওয়ায় তা আর হয়ে ওঠে নি (যদিও পরে খুবিতে খন্ডকালীন শিক্ষক হয়েছে)। বিয়ের পরপর আম্মু ঠিক করল কলেজের চাকরি ছেড়ে দিয়ে সংসার করবে। বাবা নিষেধ করল। বলল সারাজীবন “মিসেস জাহিদ”- শুনতে ভালো লাগবে না, তোমার নিজের একটা পরিচয় থাকা দরকার। আম্মু তারপরও ঠিক করল বাবা জেলা প্রশাসক এর প্রমোশন পেলে চাকরি ছাড়বে, দুইজনের চাকরি দুই যায়গায় হলে সমস্যা। কোনো এক কারণে সেটাও হয়নি।</summary></entry><entry><title type="html">শপথ</title><link href="http://localhost:4000/home/2019/10/16/swear.html" rel="alternate" type="text/html" title="শপথ" /><published>2019-10-16T16:09:38+06:00</published><updated>2019-10-16T16:09:38+06:00</updated><id>http://localhost:4000/home/2019/10/16/swear</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/home/2019/10/16/swear.html">&lt;p&gt;“আমি প্রতিজ্ঞা করছি যে,আজ, এই মুহূর্ত থেকে, বাংলাদেশ প্রকৌশল বিশ্ববিদ্যালয় পরিবারের একজন সদস্য হিসেবে, আমি এই বিশ্ববিদ্যালয়ের সকলের কল্যাণ ও নিরাপত্তার নিমিত্তে, আমার উপর অর্পিত ব্যক্তিগত ও সামষ্টিক, নৈতিক ও মানবিক - সকল প্রকার দায়িত্ব সর্বোচ্চ সততা ও নিষ্ঠার সাথে পালন করব।
এই বিশ্ববিদ্যালয়ের আঙিনায় আমার জ্ঞাতসারে হওয়া প্রত্যেক অন্যায়, অবিচার ও বৈষম্যের বিরুদ্ধে আমি সর্বদা সোচ্চার থাকব।
আমি আরও প্রতিজ্ঞা করছি যে, এই বিশ্ববিদ্যালয়ে সকল প্রকার সন্ত্রাস ও সাম্প্রদায়িক অপশক্তির উত্থানকে আমরা সম্মিলিতভাবে রুখে দিব। নৈতিকতার সাথে অসামঞ্জস্যপূর্ণ সব ধরনের বৈষম্যমূলক অপসংস্কৃতি এবং ক্ষমতার অপব্যবহার- আমরা সমূলে উৎপাটিত করব। এই আঙিনায় যেন আর কোন নিষ্পাপ প্রাণ ঝরে না যায়, আর কোন নিরপরাধ যেন অত্যাচারের শিকার না হয় তা আমরা সবাই মিলে নিশ্চিত করব।”&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">“আমি প্রতিজ্ঞা করছি যে,আজ, এই মুহূর্ত থেকে, বাংলাদেশ প্রকৌশল বিশ্ববিদ্যালয় পরিবারের একজন সদস্য হিসেবে, আমি এই বিশ্ববিদ্যালয়ের সকলের কল্যাণ ও নিরাপত্তার নিমিত্তে, আমার উপর অর্পিত ব্যক্তিগত ও সামষ্টিক, নৈতিক ও মানবিক - সকল প্রকার দায়িত্ব সর্বোচ্চ সততা ও নিষ্ঠার সাথে পালন করব। এই বিশ্ববিদ্যালয়ের আঙিনায় আমার জ্ঞাতসারে হওয়া প্রত্যেক অন্যায়, অবিচার ও বৈষম্যের বিরুদ্ধে আমি সর্বদা সোচ্চার থাকব। আমি আরও প্রতিজ্ঞা করছি যে, এই বিশ্ববিদ্যালয়ে সকল প্রকার সন্ত্রাস ও সাম্প্রদায়িক অপশক্তির উত্থানকে আমরা সম্মিলিতভাবে রুখে দিব। নৈতিকতার সাথে অসামঞ্জস্যপূর্ণ সব ধরনের বৈষম্যমূলক অপসংস্কৃতি এবং ক্ষমতার অপব্যবহার- আমরা সমূলে উৎপাটিত করব। এই আঙিনায় যেন আর কোন নিষ্পাপ প্রাণ ঝরে না যায়, আর কোন নিরপরাধ যেন অত্যাচারের শিকার না হয় তা আমরা সবাই মিলে নিশ্চিত করব।”</summary></entry></feed>